\newcommand{\mrnormalfont}{\normalfont}


\newcounter{mr@counter}
\newcounter{mr@curattr}
\newcounter{mr@nbattr}
\newcounter{mr@curtuple}
\newcounter{mr@nbtuple}

\renewcommand{\themr@curattr}{\roman{mr@curattr}}
\renewcommand{\themr@curtuple}{\roman{mr@curtuple}}
\renewcommand{\themr@nbattr}{\roman{mr@nbattr}}
\renewcommand{\themr@nbtuple}{\roman{mr@nbtuple}}

\newlength{\mr@widthtmp}
\newlength{\mr@widthtmpmax}

% espace vertical après la relation
\newlength{\mr@bottomskip}
\setlength{\mr@bottomskip}{15pt}

\newlength{\mr@topskip}
\setlength{\mr@topskip}{5pt}

% espace intercolonne
\newlength{\mr@intercolhskip}
\setlength{\mr@intercolhskip}{.5pt}
% espace intertuple
\newlength{\mr@intertuplevskip}
\setlength{\mr@intertuplevskip}{1pt}
% padding horizontale dans les cellules
\newlength{\mr@attrpadding}
\setlength{\mr@attrpadding}{2pt}
% épaisseur de la bordure principale
\newlength{\mr@mainrule}
\setlength{\mr@mainrule}{1pt}
% padding de la bordure principale
\newlength{\mr@mainsep}
\setlength{\mr@mainsep}{1pt}

% attribut d'une relation
\newcommand{\mrattr}[2][]{%
  \expandafter\global\expandafter\let\csname mr@attrbgcolor@\themr@nbattr\endcsname\@undefined%
  \expandafter\gdef\csname mr@attrdomain@\themr@nbattr\endcsname{chaîne}%
  \expandafter\gdef\csname mr@attrname\themr@nbattr\endcsname{#2}%
  \setkeys{mrkv}{#1}%
  % on crée un longueur pour la largeur de cette colonne
  % uniquement si elle n'a pas déjà été créé
  \expandafter\ifx\csname mr@widthattr\themr@nbattr\endcsname\relax%
  \expandafter\newskip\csname mr@widthattr\themr@nbattr\endcsname%
  \fi
  % on stocke la largeur de l'attribut courant
  \settowidth{\mr@widthtmp}{\hskip\mr@attrpadding#2\hskip\mr@attrpadding}%
  \global\expandafter\csname mr@widthattr\themr@nbattr\endcsname\mr@widthtmp
  % si la largeur du type est supérieure on la stocke à la place
  \settowidth{\mr@widthtmpmax}{(\csname mr@attrdomain@\themr@nbattr\endcsname)}%
  \ifthenelse{\lengthtest{\mr@widthtmpmax>\mr@widthtmp}}{%
    \global\expandafter\csname mr@widthattr\themr@nbattr\endcsname\mr@widthtmpmax%
  }{}%
  % on stocke le nombre d'attributs (+1!)
  \stepcounter{mr@nbattr}%
  \ignorespaces%
}

% -----------------------------------------------------------------------------
%
% tuple(s)
%
\newenvironment{mrtuples}{%
  % clause begin
  \ignorespaces}{%
  \ifhmode\unskip\fi%
  % clause end
}

\newcommand{\mrtuple}[1][]{%
%  \gdef\mr@valstyle{\ttfamily}
  % reset du compteur d'attribut
  \setcounter{mr@curattr}{1}%
  % il y a un tuple de plus
  \stepcounter{mr@nbtuple}%
  \expandafter\global\expandafter\let\csname mr@tuplebgcolor@\themr@nbtuple\endcsname\@undefined%
  \setkeys{mrkv}{#1}%
}

% ----------------------------------------------------------------------------
%
% valeur d'un attribut
%
\newcommand{\mrval}[2][]{%
  \expandafter\global\expandafter\let\csname mr@attrvalbgcolor@\themr@nbtuple @\themr@curattr\endcsname\@undefined
  \setkeys{mrkv}{#1}%
  % on stocke la valeur du nbtupleième tuple / attribut courant
  % dans \mr@attrval@vii@iii
  \expandafter\gdef\csname mr@attrval @\themr@nbtuple @\themr@curattr\endcsname{#2}%
  % on conserve la largeur de la colonne la plus large  
  \settowidth{\mr@widthtmp}{\hskip\mr@attrpadding{\mr@valstyle#2}\hskip\mr@attrpadding}% largeur de la valeur courante
  \setlength{\mr@widthtmpmax}{\csname mr@widthattr\themr@curattr\endcsname}%
  % si la largeur de la valeur courante est supérieure à celle déjà rencontrée
  \ifthenelse{\lengthtest{\mr@widthtmp>\mr@widthtmpmax}}{%
    % on la stocke
    % oui(\themr@curattr)
    \global\expandafter\csname mr@widthattr\themr@curattr\endcsname\mr@widthtmp%
   }{}%
  \stepcounter{mr@curattr}%
  \ignorespaces%
}

% -----------------------------------------------------------------------------
% NULL
% 
\newcommand{\mrnullsymb}{$\bullet$}
% null pour un attribut
\newcommand{\mrnullval}{\mrval{\mrnullsymb}}
% couleurs
\definecolor{mr@relnamebg}{gray}{0.3}
\definecolor{mrrelnamefg}{gray}{0.95}
\definecolor{mrattrbg}{gray}{0.95}

% -----------------------------------------------------------------------------
% 
%  point de suspension
%
\newcommand{\mrdottedtuple}{%
  \mrtuple
  \setcounter{mr@counter}{1}%
  \whiledo{\value{mr@counter}<\value{mr@nbattr}}{%
    \mrval{...}
    \stepcounter{mr@counter}
  }%
}


% style du nom de la table
\newcommand{\txtmrrelname}[1]{{\ttfamily#1}}
\newcommand{\mr@namestyle}{\small\sffamily\bfseries}
\newcommand{\mr@relnamestrut}{%
  \vrule 
  depth0.3\baselineskip 
  width0pt 
  height .8\baselineskip}
% style des types
\newcommand{\mr@typestyle}{\footnotesize}
\newcommand{\mr@attrstrut}{%
  \vrule 
  depth0.3\baselineskip 
  width0pt 
  height 0.8\baselineskip}

% style des attributs
\newcommand{\txtmrattr}[1]{{\ttfamily#1}}
\newcommand{\txtmrattrdom}[1]{{\ttfamily#1}}
\newcommand{\mr@attrstyle}{\footnotesize\sffamily}
\newcommand{\mr@attrdomstrut}{%
  \vrule 
  depth0.3\baselineskip 
  width0pt 
  height .6\baselineskip}

% style des valeurs
\newcommand{\mremphtuple}{\gdef\mr@valstyle{\itshape}}
\newcommand{\mr@valstyle}{\ttfamily}
\newcommand{\zob}{c}


% -----------------------------------------------------------------------------
% clés de l'environment mrrel
\newboolean{mr@dispattrdom}
\newboolean{mr@disprelname}
\newboolean{mr@dispattrname}
\setboolean{mr@disprelname}{true}
\setboolean{mr@dispattrname}{true}
\gdef\mr@relvalign{top}

\define@key{mrkv}{relname}{\gdef\mr@relname{#1}}
\define@key{mrkv}{attrdom}[true]{\setboolean{mr@dispattrdom}{#1}}
\define@key{mrkv}{norelname}[false]{\setboolean{mr@disprelname}{#1}}
\define@key{mrkv}{noattrname}[false]{\setboolean{mr@dispattrname}{#1}}
\define@key{mrkv}{valign}{\gdef\mr@relvalign{#1}}
\define@key{mrkv}{mrvalbgcolor}{%
  \expandafter\gdef\csname mr@attrvalbgcolor@\themr@nbtuple @\themr@curattr\endcsname{#1}%
}
\define@key{mrkv}{mrtuplebgcolor}{%
  \expandafter\gdef\csname mr@tuplebgcolor@\themr@nbtuple\endcsname{#1}%
}
\define@key{mrkv}{mrattrdomain}{%
  \expandafter\gdef\csname mr@attrdomain@\themr@nbattr\endcsname{#1}%
}
\define@key{mrkv}{mrattrbgcolor}{%
  \expandafter\gdef\csname mr@attrbgcolor@\themr@nbattr\endcsname{#1}%
}


% --------------------------------------------------------------
% environnement pour une relation
\newenvironment{mrrel}[1][]{%
  % 
  % clause begin
  %
  % keyval
  % valeurs par défaut
  \gdef\mr@relname{<?nom?>}%
  \setboolean{mr@dispattrdom}{false}%
  \setkeys{mrkv}{#1}%
  \setcounter{mr@nbattr}{1}%
  \setcounter{mr@nbtuple}{0}%
%  \ignorespaces%
}{%
%  \ifhmode\unskip\fi%
  %
  % clause end
  %
  \stepcounter{mr@nbtuple}%
  % calcul de la largeur de la table
  \setlength{\mr@widthtmp}{0pt}%
  \setcounter{mr@curattr}{1}%
  \whiledo{\value{mr@curattr}<\value{mr@nbattr}}{%
    \addtolength{\mr@widthtmp}{\csname mr@widthattr\themr@curattr\endcsname}%
    \stepcounter{mr@curattr}%
    \ifthenelse{\value{mr@curattr}=\value{mr@nbattr}}{}{%
      \addtolength{\mr@widthtmp}{\mr@intercolhskip}}%
  }%
  \setlength{\fboxrule}{\mr@mainrule}%
  \setlength{\fboxsep}{\mr@mainsep}%
  \fbox{% pour la décoration
    \setlength{\fboxrule}{0.5pt}%
    % hbox globale
    \hbox to \mr@widthtmp{% largeur totale de la table
      \ifthenelse{\equal{\mr@relvalign}{bottom}}{\vbox}{%
        \ifthenelse{\equal{\mr@relvalign}{center}}{$\vcenter}{\vtop}}%$
      {% boîte verticale contenant l'ensemble
        \offinterlineskip%
        \hsize=\mr@widthtmp%
        % affichage du nom de la relation ================================
        \ifthenelse{\boolean{mr@disprelname}}{%
          \vbox{% nom de la table
            \noindent%
            \setlength{\fboxsep}{0pt}%
            \colorbox{mr@relnamebg}{%
              \framebox[\mr@widthtmp][c]{%
                \mr@namestyle\color{mrrelnamefg}\mr@relnamestrut\mr@relname}}%
          }%
          \vskip1pt}{}%
        \ifthenelse{\boolean{mr@dispattrname}}{%
          \vbox{% affichage des noms (et types) des attributs ==================
            \noindent%
            \setcounter{mr@curattr}{1}%
            \whiledo{\value{mr@curattr}<\value{mr@nbattr}}{%
              \setlength{\mr@widthtmp}{\csname mr@widthattr\themr@curattr\endcsname}%
              \setlength{\fboxsep}{0pt}%
              \colorbox{mrattrbg}{%
                \framebox[\mr@widthtmp][c]{%
                  \vbox{%
                    % nom des attributs
                    \hbox to \mr@widthtmp{%
                      \hfil\mr@attrstyle%
                      \mr@attrstrut\csname mr@attrname\themr@curattr\endcsname\hfil}%
                    % style des attributs
                    \ifthenelse{\boolean{mr@dispattrdom}}{%
                      \hbox to \mr@widthtmp{%
                        \hfil%
                        \mr@typestyle%
                        \mr@attrdomstrut(\csname mr@attrdomain@\themr@curattr\endcsname)\hfil}}{}
                  }}}%
              \stepcounter{mr@curattr}%
              \ifthenelse{\value{mr@curattr}=\value{mr@nbattr}}{}{%
                \hskip\mr@intercolhskip}%
            }%
          }%
        }{}%
        % 
        \vskip\mr@mainsep%
        \vbox{%
          \noindent%
          \hsize=\mr@widthtmp%
          \makebox[\mr@widthtmp]{\rule{\mr@widthtmp+2\mr@mainsep}{\mr@mainrule}}%
        }%
        \vskip\mr@mainsep%
        \vbox{% affichage des tuples
          \noindent%
          \hsize=\mr@widthtmp%
          % 
          % pour chaque colonne
          \setcounter{mr@curattr}{1}%
          \whiledo{\value{mr@curattr}<\value{mr@nbattr}}{%
            % on récupère la largeur de la colonne
            \setlength{\mr@widthtmp}{\csname mr@widthattr\themr@curattr\endcsname}%
            \hbox to \mr@widthtmp{% une boîte horizontale pour chaque colonne
              \vbox{% contenant une boîte verticale dans laquelle on emplile les valeurs
                % pour chaque tuple
                \hsize=\mr@widthtmp%
                \setcounter{mr@curtuple}{1}%
                \whiledo{\value{mr@curtuple}<\value{mr@nbtuple}}{%
                  \let\mr@attrfmt\zob%
                  % on affiche la valeur de l'attribut du tuple
                  \vbox{%
                    \noindent%
                    % si on n'a pas défini une couleur de fond pour la valeur courante
                    \expandafter\ifx\csname mr@attrvalbgcolor@\themr@curtuple @\themr@curattr\endcsname\relax%
                       % si on n'a pas défini une couleur pour le tuple
                       \expandafter\ifx\csname mr@tuplebgcolor@\themr@curtuple\endcsname\relax%
                          % si on n'a pas défini une couleur pour l'attribut
                          \expandafter\ifx\csname mr@attrbgcolor@\themr@curattr\endcsname\relax%
                             \def\mr@currcolor{white}%
                          \else%
                             \def\mr@currcolor{%
                             % on l'utilise
                              \csname mr@attrbgcolor@\themr@curattr\endcsname}%
                          \fi%
                       \else%
                          \def\mr@currcolor{%
                           % on l'utilise
                            \csname mr@tuplebgcolor@\themr@curtuple\endcsname}%
                       \fi%
                    \else%
                       \def\mr@currcolor{%
                       % on l'utilise
                         \csname mr@attrvalbgcolor@\themr@curtuple @\themr@curattr\endcsname}%
                    \fi%
                    \fcolorbox{black}{\mr@currcolor}{%
                      \makebox[\mr@widthtmp-2\fboxsep-2\fboxrule][\mr@attrfmt]{%
                        \mr@valstyle%
                        \strut\csname mr@attrval @\themr@curtuple @\themr@curattr\endcsname%
                    }}%
                  }%
                  \stepcounter{mr@curtuple}%
                  % un petit blanc vertical sauf pour le dernier tuple
                  \ifthenelse{\value{mr@curtuple}=\value{mr@nbtuple}}{}{%
                    \vskip\mr@intertuplevskip}%
                }% fin pour chaque tuple
              }}%
            \stepcounter{mr@curattr}%
            % un petit blanc horizontal sauf pour la dernière colonne
            \ifthenelse{\value{mr@curattr}=\value{mr@nbattr}}{}{%
              \hskip\mr@intercolhskip}%
          }% fin pour chaque colonne
        }% fin vbox des tuples
      }% fin de la boîte verticale contenant l'ensemble
      \ifthenelse{\equal{\mr@relvalign}{center}}{$}{}%$
    }% hbox globale
  }% fin fbox
}
  % ----------------------------------------------------------------------
% mettre en évidence les clés primaires : à utiliser dans \mrattr
\newcommand{\mrpk}{\bfseries\itshape}

% arc tikz pour les clés étrangères
\ifencouleur
\tikzstyle{mrfk}=[->,>=open triangle 45,green!50!black,very thick]
\else
\tikzstyle{mrfk}=[->,>=open triangle 45,green!10!black,very thick]
\fi
\newcommand{\mrfktknode}[1]{%
  \tikz\node[coordinate](#1){};}

\endinput
